%%%%%%%%%%%%%%%%
%% section administration - suite

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[PAM+LDAP]{PAM + LDAP}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \pagetitre{PAM + LDAP}

\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Rappel : NSS (Name Service Switch)}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Origine : Sun Microsystems
    \begin{itemize}
    \item D'abord pour NIS (Network Information Services), ex. YP
    \item Puis adapté à LDAP, BDB, \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Abstraction des ``bases de données'' système
    \begin{itemize}
    \item utilisateurs (password + shadow)
    \item groupes (groups + gshadow)
    \item hôtes (hosts)
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item En pratique
    \begin{itemize}
    \item implémenté dans la libc
    \item configuration \file{/etc/nsswitch.conf} (5)
    \item commande \cmd{getent}(1)
    \item développeurs : \code{getpwent}(3) \dots
    \item auxiliaire : \code{nscd}, démon de cache NSS (optionnel)
    \end{itemize}
  \end{itemize}  
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Architecture}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item un serveur LDAP (OpenLDAP)
  \item sur chaque client : \pkg{ldap-utils} (tests)
  \item sur chaque client : NSS + \pkg{libnss\_ldap}
  \item sur chaque client : PAM + \pkg{libpam\_ldap}
  \end{itemize} 
\bigskip
% TODO :dessin
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{LDAP et comptes Unix}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Origine : RFC 2307 (1998, Luke Howard)
    \begin{itemize}
    \item \textit{Using LDAP as a Network Information Service}
    \item classes LDAP \stress{\code{posixAccount}}, \code{shadowAccount, posixGroup}
    \item définit le schéma \code{nis.schema}
    \end{itemize}
\bigskip
   \item ex. \code{uid=allegre,ou=people,ou=cete,dc=localnet}
\bigskip
   \item Deux niveaux d'intégration
     \begin{itemize}
     \item bases de données système (annuaire utilisateurs...) \fleche NSS
     \item authentification \fleche PAM
     \end{itemize}
  \end{itemize} 
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Classe posixAccount, nis.schema}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item MUST
    \begin{itemize}
    \item cn
    \item uid
    \item uidNumber
    \item gidNumber
    \item homeDirectory
    \end{itemize}
\bigskip
  \item MAY
    \begin{itemize}
    \item userPassword
    \item loginShell
    \item gecos
    \item description
    \end{itemize}
  \end{itemize} 
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Installation}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Installation de \pkg{libnss\_ldap}
    \begin{itemize}
    \item questionnaire \code{debconf}
    \item modifier \file{/etc/nsswitch.conf}
    \item tester avec \cmd{getent}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Installation de \pkg{libpam\_ldap}
    \begin{itemize}
    \item questionnaire \code{debconf}
    \item modifier \file{/etc/pam.d/...}
    \item en prime : \shell{session pam\_mkhomedir.so ...}
    \end{itemize}
  \end{itemize} 
\note[item]{Notes} 
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Pour aller plus loin}
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item PADL, Py (Australie)
    \begin{itemize}
    \item fondée par Luke Howard (RFC 2307)
    \item spécialisée dans les outils d'administration LDAP
    \item éditrice de \code{libpam\_ldap}, \code{libnss\_ldap}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Logiciels utilitaires
    \begin{itemize}
    \item PADL Migation Tools : Unix -> LDAP
    \item \pkg{libpam\_ccreds} : cache local des \textit{credentials}
    \end{itemize}
  \end{itemize} 
\note[item]{Notes} 
\end{frame}
